鄭若驊：中聯辦可表態不支持某位候選人

鄭若驊：中聯辦地位問題無需釋法
27.04.2020 19:46

律政司長鄭若驊重申，中聯辦是中央在香港的代表，不受基本法22條限制，但強調根據憲法及國務院函件，中聯辦作為國家機關，需要嚴守基本法和本港法律。鄭若驊認為中聯辦地位問題，只要冷靜整體理解基本法條件就可以了解，認為無需要提請人大釋法。

被問到如果中聯辦公開支持某個參與立法會選舉的參選人是否「干預」，鄭若驊指，任何人都可以表態支不支持某位候選人，選民有獨立權力投票心儀的候選人。

鄭若驊：中聯辦代表中央關注本港事務有權有責
27.04.2020 19:44

律政司長鄭若驊晚上被問到，中聯辦就本港事務發聲明是否干預時說，香港直轄於中央，中聯辦是中央代表，關注本港事務是有權有責，但中聯辦作為國家機關，需要嚴守憲法、基本法和本港法律。

鄭若驊交代中聯辦並非基本法22條下中央所屬機構的理據，指22條規定，中央各部門如需在香港設立機構，要得港府及中央批准，中聯辦前身是新華社，一直存在，因此不存在「需要在香港設立機構」。而中聯辦是中央代表，不是中央所屬部門，所以不需要批准在香港成立。鄭若驊指，中聯辦地位問題，只要冷靜整體理解基本法條件就可以了解，認為無需要提請人大釋法。

矛盾大對決